**约翰内斯·基恩斯弗萊施·拉登·谷登堡**（，又譯作**古-{}-騰堡**、**古登堡**、**古滕貝格**，\[1\]），簡稱**约翰内斯·谷登堡**（），是第一位發明[活字印刷術的歐洲人](../Page/活字印刷術.md "wikilink")，他的發明引發了一次媒介革命，并被广泛认为是[现代史上的最重要的事件之一](../Page/现代史.md "wikilink")。\[2\]其印刷術在[歐洲迅速傳播](../Page/歐洲.md "wikilink")，並被視為在隨後興起的歐洲[文藝復興](../Page/文藝復興.md "wikilink")、[宗教改革](../Page/宗教改革.md "wikilink")、[启蒙时代和](../Page/启蒙时代.md "wikilink")[科学革命等运动中都扮演了重要角色](../Page/科学革命.md "wikilink")，为现代的[知识经济和](../Page/知识经济.md "wikilink")奠定了物质性的基础。\[3\]他的主要成就——《[谷登堡圣经](../Page/谷登堡圣经.md "wikilink")》，享有極高的美學及技術價值之美名。

在谷登堡发明的印刷机，他第一次在欧洲应用了[活字印刷术](../Page/活字印刷术.md "wikilink")。此外，他还创立了大批量生产金属活字的程序，使用了含油[墨水](../Page/墨水.md "wikilink")，\[4\]使用了类似农用螺旋压机的木制印刷机。除了其在歐洲發明的[活字印刷術對](../Page/活字印刷術.md "wikilink")[印刷術的發展有著巨大貢獻之外](../Page/印刷術.md "wikilink")，他還合成了一種十分實用的含[鋅](../Page/鋅.md "wikilink")、[鉛和](../Page/鉛.md "wikilink")[銻的](../Page/銻.md "wikilink")[合金和一種含油](../Page/合金.md "wikilink")[墨水](../Page/墨水.md "wikilink")。他将这些元素开创性地集合在他发明的印刷机里成为一套非常实用的系统，可以大批量的印刷书籍，并且十分经济适用。谷登堡制作字模的方式包括了使用[合金和刻字的手模](../Page/合金.md "wikilink")。他使用的是[鋅](../Page/鋅.md "wikilink")、[鉛和](../Page/鉛.md "wikilink")[銻的合金](../Page/銻.md "wikilink")，熔点低，可以更快速，经济的制造耐用的字模。他的主要印刷作品——[谷登堡圣经](../Page/谷登堡圣经.md "wikilink")，具有很高的美学和印刷品質。

## 早年

[Johannes_Gutenberg.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Johannes_Gutenberg.jpg "fig:Johannes_Gutenberg.jpg")
古騰堡出生於[神聖羅馬帝國的](../Page/神聖羅馬帝國.md "wikilink")[諸侯國](../Page/諸侯國.md "wikilink")[美因茨選侯國的中心城市美因茨的一个城市貴族和商人家庭](../Page/美因茨選侯國.md "wikilink")。他原來的姓是基恩斯弗萊施，但按照當時的習慣，他將他的姓改為他家的主要住址的名稱（古騰堡府）。关于谷登堡的早期生活的记载很少。\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]

1411年，美因茨发生反对贵族的起义，很多家庭被迫离开。谷登堡一家搬到了[埃尔特菲莱](../Page/莱茵河畔埃尔特菲莱.md "wikilink")，在那里有他妈妈继承的地产。根据历史学家海因里希·瓦勞（Heinrich
Wallau），“关于他的少年时代，我们所知道的是在1430年他不在美因茨。据信他因为政治原因搬到了[斯特拉斯堡](../Page/斯特拉斯堡.md "wikilink")，他们家可能有一些亲戚关系在那里。”\[9\]谷登堡被认为在读过书，因为在那里有一个叫约翰内斯·德阿尔塔维拉（Johannes
de Altavilla，Altavilla是埃尔特菲莱的拉丁文名字）的学生于1418年入学的记录。\[10\]\[11\]

在随后的15年里，没有任何关于谷登堡的记录，直到1434年三月，一封他写的信表明他当时住在斯特拉斯堡。\[12\]在1436-1437年，他的名字也出现在法庭记录中，是关于他对与一个斯特拉斯堡的女人的订婚表示毁约。\[13\]没有记录显示是否他们已经结婚。在他父亲在1419年逝世后，他的名字出现在继承诉讼中。

## 印刷出版生涯

從1434年到1444年古騰堡住在[斯特拉斯堡](../Page/斯特拉斯堡.md "wikilink")，在那裏他開了一家公司，做金匠，生产镜子，打磨宝石等技术工作。他与在他的学徒及合伙人安德烈亞斯·特里岑（Andreas
Dritzehn）的兄弟有过一起法律纠纷。他们对谷登堡的发明提出分一杯羹的要求而把他告到法庭，他们希望得到谷登堡事先许诺的利润份额，谷登堡利用所签契约未盖章的漏洞，机智地打赢了这场官司。\[14\]\[15\]\[16\]这次诉讼的记录中显示谷登堡进行过利用[螺旋压机印刷的实验](../Page/螺旋压力机.md "wikilink")。\[17\]

1439年他从斯特拉斯堡的修道院贷款為去[亞琛朝聖做了許多金屬的鏡子](../Page/亞琛.md "wikilink")，但由於在[亞琛爆發](../Page/亞琛.md "wikilink")[鼠疫](../Page/鼠疫.md "wikilink")，這次朝聖被推遲到1440年。他的客戶覺得他們受了古騰堡的欺騙，因此雙方打到了法庭上。\[18\]谷登堡大约在1440年左右有了活字印刷的想法。\[19\]\[20\]

他在斯特拉斯堡鑄鏡子的經驗也為他的發明提供了良好的條件。他研究出了特別的作為字母的[合金和鑄造法](../Page/合金.md "wikilink")。用這個方法他建立了一套字母庫，用此他印刷了他著名的《[古騰堡聖經](../Page/古騰堡聖經.md "wikilink")》和其他一些書記和文件。

1448年，为奔母丧和料理自家久已荒芜的庭园，谷登堡回到美因茨。他在返回美因茨后借钱开办了一个印刷厂，当时他已经因为印刷纸牌而很熟悉刻板印刷了。\[21\]1450年后，他從一個當地商人那裏借了一筆[高利贷來开办一个活字印刷厂](../Page/高利贷.md "wikilink")。福斯特的女婿也加入了这个工厂。在这里，印刷出了举世闻名的[谷登堡圣经](../Page/谷登堡圣经.md "wikilink")。

谷腾堡当年印刷的作品到底有哪些，今天已很难考证。作为现存西方第一部完整的印刷书籍的四十二行本《圣经》（即谷登堡圣经）使他流芳百世。这本圣经是世界印刷史上的杰作。有西文善本研究者评论道：“一部谷腾堡《圣经》或莎士比亚第一对折本，其价值足以装备一个现代化的图书馆。”\[22\]流传至今的谷腾堡印刷的其他作品有三十一行版圣经和十行版“赎罪券”。\[23\]

[Gutenberg_Bible,_Lenox_Copy,_New_York_Public_Library,_2009._Pic_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gutenberg_Bible,_Lenox_Copy,_New_York_Public_Library,_2009._Pic_01.jpg "fig:Gutenberg_Bible,_Lenox_Copy,_New_York_Public_Library,_2009._Pic_01.jpg")
谷登堡圣经的印刷准备工作从1450年就开始，至1455年全部印成。关于这版圣经最可靠的信息来自于一封后来的[庇護二世写于](../Page/庇護二世.md "wikilink")1455年的信。他在信中夸赞了该书的印刷质量。\[24\]\[25\]该版圣经共两卷，合1282页，每页上有42行，因此被称为42行圣经。这套圣经的印制是谷腾堡在约20个助手的帮助下完成的，用到了了二百九十多个不同的字模。书中彩色的边饰和符号系由后人添加。谷登堡圣经印刷精美，在美感上可直追费时费力的手抄书籍。\[26\]一本谷登堡圣经在当时的售价大约相当于一个普通职员三年的工资，\[27\]远比手抄圣经便宜。而手抄圣经一般要花费一年的时间制作。在西方标志着广泛传播知识、传播科学的新时代的来临。谷登堡圣经当时仅印制约180部，其中约150部印在纸上，另约30部则用更加贵重的印刷而成。在现存的48部谷腾堡《圣经》中有印刷本12套，分布在德、比、法、奥、日、梵蒂冈、丹麦等国。

1456年，谷登堡与福斯特發生分歧，导致最终双方合作的破裂。法庭将整个的生产作坊，包括正在印刷的谷登堡圣经，判定给福斯特。好在天无绝人之路，根据法律的规定，这些印刷机械只许在美因茨范围内拍卖。谷腾堡才得以在友人康拉德·休姆利博士（Konrad
Humery）的经济援助下，赎回了部分原有的器械，新建了一座印刷所。福斯特雇用了瑟法做印刷廠的主持人，瑟法使得他的印刷廠成為第一家商業的盈利的印刷廠。\[28\]\[29\]

## 晚年

1462年，美因茨在两位大主教的冲突中，被大主教洗劫。谷登堡被流放，他的印刷厂的工人也流落各地，使得他的活字印刷术在西欧广泛传播。到1463年，很多城市（如[斯特拉斯堡](../Page/斯特拉斯堡.md "wikilink")、[科隆](../Page/科隆.md "wikilink")、[纽伦堡](../Page/纽伦堡.md "wikilink")、[奥格斯堡等](../Page/奥格斯堡.md "wikilink")）都出现了使用活字印刷术的印刷厂。那时已经年迈的他搬迁到了[莱茵河畔埃尔特菲莱](../Page/莱茵河畔埃尔特菲莱.md "wikilink")。\[30\]在那里，他可能为伯恩騰門兹（Bechtermünze）创建并管理了一个新印刷厂。\[31\]

1465年，谷登堡因为其成就被大主教授予宫廷侍臣（Hofmann）的称号。这个职位给古登堡带来了丰厚的收入。\[32\]他可能在此时返回了美因茨。

谷登堡死于1468年，被埋葬于美因茨的方济会教堂。该教堂及其墓地后来被毁，所以现在无法找到古登堡的坟墓。\[33\]

1504年，他在伊沃·維蒂希（lvo
Wittig）教授的一本书中被认为是[字体排印的发明人](../Page/字体排印学.md "wikilink")。直到1567年，他的第一幅肖像出现在海因里希·潘塔萊昂（Heinrich
Pantaleon）的有关德国名人传记的书中。这幅肖像被认为是依据想像创作的，现今所见到的各种古騰堡的像都不是按他的像貌畫的。\[34\]

## 古騰堡的影响

[Deutsche_Bundespost_-_Bedeutende_Deutsche_-_Johannes_Gutenberg_-_8_Pfennig.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Deutsche_Bundespost_-_Bedeutende_Deutsche_-_Johannes_Gutenberg_-_8_Pfennig.jpg "fig:Deutsche_Bundespost_-_Bedeutende_Deutsche_-_Johannes_Gutenberg_-_8_Pfennig.jpg")
古騰堡的印刷術使得印刷品變得非常便宜，印刷的速度也提高了許多，印刷量增加。古騰堡的發明在歐洲非常快地普及。在50年中用這種新方法就已經印刷了三萬種印刷物，共1200多萬份印刷品。它使得歐洲的文盲大量減少。因为古腾堡印刷术的发明推动了[文艺复兴](../Page/文艺复兴.md "wikilink")、[宗教改革](../Page/宗教改革.md "wikilink")、[啟蒙時代](../Page/啟蒙時代.md "wikilink")、[科学革命等](../Page/科学革命.md "wikilink")，[維克多·雨果稱印刷術為世界上最伟大的發明](../Page/維克多·雨果.md "wikilink")。

漢學家[安田朴宣称西方的活字印刷術來源於中國](../Page/安田朴.md "wikilink")。写过《[中國文化西傳歐洲史](../Page/中國文化西傳歐洲史.md "wikilink")》一书。（[法国安田朴著](../Page/法国.md "wikilink")，商務印書館2000年7月出版）但其观点并不为国际学术界公认。国际学术界一般认为，虽然时间上略晚于中国，但西方的活字印刷为独立发明，后世所使用的活字印刷的直接源头为谷登堡的活字印刷。目前并无文物证据证明中国的活字印刷曾传入欧洲，中西方交流必经之地的阿拉伯国家并未发现中国活字印刷西传的文物。

## 注釋

<references group="註"/>

## 参考文献

  -
  -
  -
### 参考书目

  -
  -
  -
  -
  -
## 參見

  - [活字印刷術](../Page/活字印刷術.md "wikilink")
  - [畢晟](../Page/畢晟.md "wikilink")
  - [古騰堡計劃](../Page/古騰堡計劃.md "wikilink")

## 外部链接

  - [德国美因茨的古登堡博物馆](http://www.gutenberg-museum.de/index.php?id=29&L=1)

  - [数字化古登堡计划](http://www.hrc.utexas.edu/exhibitions/permanent/gutenberg/project/)：[古登堡圣经的完全电子扫描版](../Page/古登堡圣经.md "wikilink")。

  - [Treasures in Full –
    大英图书馆的电子版古登堡圣经](http://www.bl.uk/treasures/gutenberg/homepage.html)

  -
[G](../Category/德國發明家.md "wikilink")
[G](../Category/1468年逝世.md "wikilink")

1.

2.  参看[千年人物（People of the
    Millenium）](http://rhsweb.org/library/1000PeopleMillennium.htm)对一些有影响的人物评选的汇总。1999年，在它的[“千年人物”排行中将古登堡列为第一位](http://www.wmich.edu/mus-gened/mus170/biography100)。1997年，《》杂志将[古登堡的发明选为第二个千年里最重要的事件](http://www.mainz.de/gutenberg/g2000.htm)
    ；4位知名新闻记者在1998年发起的“[千年，千人：刻画这个千年的男人和女人排行](http://rhsweb.org/library/1000PeopleMillennium.htm)”活动中也做出相同选择。在2005年德國電視二台票選[最偉大的德國人活動中](../Page/最偉大的德國人.md "wikilink")，他排名第八。[天主教百科全书的](../Page/天主教百科全书.md "wikilink")[约翰内斯·谷登堡](http://www.newadvent.org/cathen/07090a.htm)条目将他的发明描述为，在基督时代造成了无可比拟的文化影响。

3.  ; ; ;

4.

5.  Wallau, Heinrich. *Johann Gutenberg*. *The Catholic Encyclopedia*.
    Vol. 7. New York: Robert Appleton Company, 1910.
    [1](http://www.newadvent.org/cathen/07090a.htm)

6.

7.

8.

9.
10.

11.

12.
13.

14.
15.
16.
17.
18.
19.

20.

21.

22. 沈弘：《北京大学图书馆部分西文善本书评价》

23.
24. British Library, [Gutenberg's life: the years of the
    Bible](http://www.bl.uk/treasures/gutenberg/bibleyears.html)
    accessed 10 July 2009

25.

26.
27.

28.
29.
30.

31.
32.
33.
34.